---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

<!--EPUB用設定=いったんPandoc.mdに変換後にコメントアウトしてEPUB化すること-->
<!--
\renewcommand{\kenten}[1]{<span class="em-dot">#1</span>}
\renewcommand{\textsc}[1]{<span class="sc">#1</span>}
\renewcommand{\ruby}[2]{<ruby>#1<rt>#2</rt></ruby>}
\setlength{\parindent}{1zw}-->







## ブラウン系の派生ソース {#petites-sauces-brunes-composees}

<!--<div class="frsecenv">Petites Sauces Brunes Composées</div>-->

\index{そす@ソース!ふらうんはせい@ブラウン系の派生---|(}
\index{sauce@sauce!petites brunes composees@Petites ---s Brunes Composées|(}



<div class="recette">


#### ソース・ビガラード[^0103_1] {#sauce-bigarade}

<div class="frsubenv">Sauce Bigarade</div>


\index{そす@ソース!ひからと@---・ビガラード}
\index{ひからと@ビガラード!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!bigarade@--- Bigarade}
\index{bigarade@bigarade!sauce@Sauce ---}



[^0103_1]: ビガラードは本来、南フランスで栽培されるビターオレンジの一種。



###### ◇仔鴨のブレゼ用 {#sauce-bigarade-pour-caneton-braise}


……仔鴨をブレゼ[^0103_2]した際の煮汁を漉してから[デグレセ
\*](#degraisser-gls)し、煮詰める。煮詰まったらさらに目の細かい布で漉し、
ソース1 Lあたりオレンジ4個とレモン1個の搾り汁でのばす。

[^0103_2]: 料理の仕立てとしてのブレゼについては、[VII ルルヴェとアント
レ、ブレゼ](#les-braises-ordinaires)参照。




###### ◇仔鴨のポワレ用 {#sauce-bigarade-pour-caneton-poele}


……仔鴨をポワレ[^0103_3]したフォンをデグレセし、アロールート[^allow-root]で軽く[リエ\*](#lier-gls)する。砂糖20 g をカラメリゼし、大さじ 1 $\frac{1}{2}$ 杯のヴィネガー
で溶かし、加える。ブレゼ用と同様に、オレンジとレモンの搾り汁でのばす。


仔鴨のブレゼ用、ポワレ用いずれの場合も、細かい[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)にしてよく[ブロンシール\*](#blanchir-gls)しておいたオレンジとレモンのの[ゼス
ト\*](#zeste-gls)それぞれ大さじ2と大さじ1を加えて仕上げる。





[^0103_3]: ここでのポワレはフライパンで焼くという意味ではない。詳しく
は[VII ルルヴェとアントレ、ポワレ](#les-poeles)参照。ポワレは
\kenten{蒸し焼き}の一種で煮汁はほとんどないため、適量のフォンを注
いで野菜類から味をひきだす必要がある。

[^allow-root]: クズウコンから作られる良質のデンプン。日本ではコーンスターチで代用されることが多い。







\atoaki{}

#### ボルドー風ソース  {#sauce-bordelaise}

<div class="frsubenv">Sauce Bordelaise</div>

\index{そす@ソース!ほるとふう@ボルドー風---}
\index{ほるとふう@ボルドー風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!bordelaise@--- Bordelaise}
\index{bordelais@bordelais(e)!sauce@sauce ---e}


赤ワイン3 dLにエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ2、粗く砕いたこしょう、タ
イム、ローリエの葉 $\frac{1}{2}$ 枚を加えて火にかけ、$\frac{1}{4}$量に
なるまで煮詰める。[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole)1 dLを加えて火にかけ、[デプイエ
\*](#depouiller-gls)しながら15分間煮る。目の細かい布で漉す。



溶かした[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)大さじ1杯とレモン汁
$\frac{1}{4}$ 個分、細かい[デ\*](#des-gls)か輪切りにして[ポシェ
\*](#pocher-gls)しておいた牛骨髄を加えて仕上げる。


……牛、羊の赤身肉[^0103_3bis]のグリル用

###### 【原注】 {#nota-sauce-bordelaise}

こんにちではボルドー風ソースをこのように赤ワインを用いて作るが、
本来的には誤りである。元来は白ワインが用いられていた。これは[ボルドー
風ソース・ボヌフォワ](#sauce-bonnefoy)として後述。


[^0103_3bis]: 原文 viande noire de boucherie （ヴィヨンドゥノワールドゥ
    ブシュリ）逐語訳すれば「肉屋の赤身肉」（noir(e)は黒の意だが肉の場
    合は赤身肉を指す）だが、一般的に viande de boucherie （ヴィヨンドゥ
    ドゥブシュリ）とだけ言えば、\kenten{伝統的に肉屋で扱かわれてきた}、
    \kenten{白身肉を除く畜産精肉}のことで、具体的には牛、羊、場合によっ
    ては馬も含まれる}（馬肉は食材としてあまり一般的ではないが、専門店
    がある）。副生物（内臓や足、耳、舌肉など）は含まれない。この場合の
    「白身肉」とは一般的に乳呑仔牛、乳呑仔羊のことであり、鶏（およびそ
    の他の家禽）や豚は別扱いになる。ここでわざわざ viande noire 赤身肉
    と表現しているのは、19世紀後半以降、上記のような区分がやや曖昧になっ
    たことによるものだろう。以下、本訳書では viande de boucherie の訳
    語として「牛、羊肉」をあてることにする。




\atoaki{}

#### ブルゴーニュ風ソース  {#sauce-bourguignonne}

<div class="frsubenv">Sauce Bourguignonne</div>


\index{そす@ソース!ふるこにゆふう@ブルゴーニュ風---}
\index{ふるこにゆふう@ブルゴーニュ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!bourguignonne@---Bourguignonne}
\index{bourguignon@bourguignon(ne)!sauce@Sauce Bourguignonne}



上質の赤ワイン1 $\frac{1}{2}$ L に、エシャロット5個の[エマンセ\*](#emincer-gls)とパセリの
枝、タイム、ローリエの葉 $\frac{1}{2}$ 枚、マッシュルームの切りくず
[^0103_4]25 gを加えて、半量になるまで煮詰める。布で漉し、[ブールマニ
エ](#beurre-manie)80 g（バター45 gと小麦粉35 g）を加えて[リエ\*](#lier-gls)する。
提供直前にバター150 gを溶かし込み、カイエンヌ[^0103_5]ごく少量で風味よく仕上げる。


[^0103_4]: 料理に使うマッシュルームは通常、トゥルネ（tourner 包丁を持った側
    の手は動かさずに材料を回して切ることからついた用語）すなわち螺旋状
    に装飾して供するが、その際に少なくない量（具体的には重量で15〜20％）
    の切りくずが出るのでこれを使う。


[^0103_5]: 赤唐辛子の粉末だがカイエンヌは本来、品種名。日本のタカノツメと
    比べると辛さもややマイルドで、風味も異なる。


……いろいろな卵料理や、家庭料理に好適なソース。




\atoaki{}

#### ブルターニュ風ソース  {#sauce-bretonne}

<div class="frsubenv">Sauce Bretonne</div>


\index{そす@ソース!ふるたにゆふうふらうんけい@ブルターニュ風---（ブラウン系）}
\index{ふるたにゆふう@ブルターニュ風!そすふらうんけい@---ソース（ブラウン系）}
\index{sauce@sauce!bretonne brune@--- Bretonne (brune)}
\index{breton@breton(ne)!sauce brune@Sauce Bretonne (brune)}



玉ねぎ（中）2 個[アシェ\*](#hacher-gls)して、バターでブロンド色になる
まで炒める。白ワイン2 $\frac{1}{2}$ dLを注ぐ。半量になるまで煮詰める。
[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole)\shibuaki{}3 $\frac{1}{2}$ dL
およびトマトソース同量、にんにく（小）1 片をすり潰して加える。7〜8分間
沸騰させてから、[コンカセ\*](#concasser-gls)したパセリを加えて仕上げる。


###### 【原注】{#nota-sauce-bretonne}

このソースは[白いんげん豆のブルターニュ風](#haricots-blancs-a-la-bretonne)
の素材を[リエ\*](#lier-gls)する以外にはほとんど使われない。





\atoaki{}

#### ソース・スリーズ[^0103_6]  {#sauce-aux-cerises}

<div class="frsubenv">Sauce aux Cerises</div>


\index{そす@ソース!すりす@---・スリーズ}
\index{くろせいゆ@グロゼイユ!そす@ソース!すりす@---・スリーズ}
\index{さくらんほ@サクランボ!そす@ソース!すりす@---・スリーズ}
\index{sauce@sauce!cerise@--- aux Cerises}
\index{cerise@cerise!sauce@sauce aux ---s}



ポルト酒2 dLにイギリス風ミックススパイス[^0103_104]1つまみと、[ラペ\*](#raper-gls)
したオレンジのゼスト大さじ $\frac{1}{2}$ を加えて $\frac{2}{3}$ 量にな
るまで煮詰める。[グロゼイユのジュレ](#gelee-de-groseilles-a) 2
$\frac{1}{2}$ dLを加え、仕上げにオレンジ果汁を加える。


……大型ジビエの料理用だが、鴨のポワレやブレゼにも用いられる。


[^0103_6]: cerise （スリーズ） さくらんぼの意。このレシピではグロゼイユ（す
    ぐり）のジュレを用いるが、古くはさくらんぼを用いていたことからこの
    名称となったと言われている。

[^0103_104]: Mixed spiceのこと。Pudding spiceとも呼ばれる。シナモン、ナツメ
    グ、オールスパイスの組み合わせが典型的。これにクローブ、生姜、コリ
    アンダーシード、キャラウェイシードなどが加わっていることも多い。




\atoaki{}

#### マッシュルーム[^0103_7]ソース {#sauce-aux-champignons}

<div class="frsubenv">Sauce aux Champignons</div>

\index{そす@ソース!まつしゆるむ@マッシュルーム ⇒ ---ソース}
\index{まつしゆるむ@マッシュルーム!そす@---ソース}
\index{しやんひによん@シャンピニョン|see {マッシュルーム}}
\index{sauce@sauce!champignons brune@--- aux Champignons (brune)}
\index{champignon@champignon!sauce brune@Sauce aux Champignons (brune)}


マッシュルームの茹で汁2 $\frac{1}{2}$  dL を半量になるまで煮詰める。 [ソース・
ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 8 dLを加えて数分間沸騰させる。布で漉し、
バター50 gを投入して味を調え、あらかじめ火を通しておいたマッシュ
ルーム（小）の笠100 gを加えて仕上げる。


[^0103_7]: champignons キノコ全般を意味する語だが、単独で用いられる場合は
    champignons de Paris（シャンピニョンドパリ）いわゆるマッシュルーム
    を指す。





\atoaki{}

#### ソース・シャルキュティエール[^0103_8]  {#sauce-charcutiere}


<div class="frsubenv">Sauce Charcutière</div>


\index{そす@ソース!しやるききゆとりふう@シャルキュトリ風 ⇒ ---・シャルキュティエール}
\index{しやるきゆとりふう@シャルキュトリ風!そす@---ソース ⇒ ソース・シャルキュティエール}
\index{sauce@sauce!charcutiere@--- Charcutière}
\index{charcutier@charcutier(ère)!sauce@Sauce Charcutière}


提供直前に、[ソース・ロベール](#sauce-robert) 1 Lに、短かめの[ジュリエ
ンヌ\*](#julienne-gls)にしたコルニション 100 gを加える（[ソー
ス・ロベール](#sauce-robert)参照）。


……豚のグリル焼きや、よく風味を効かせたソースが必要な料理に用いる。

[^0103_8]: シャルキュトリ（豚肉加工業）風、の意。Charcutrieの語源はchar（肉）
    +cuite（調理された）+rie（業）。ハムやソーセージなどと定番の組合せ
    であるマスタードを使う[ソース・ロベール](#sauce-robert)と、おなじ
    く定番のつけ合わせであるコルニション（小さいうちに収穫してヴィネガー
    漬けにしたきゅうり。専用品種がある）を使うことに由来。










\atoaki{}

#### ソース・シャスール[^0103_10]  {#sauce-chasseur}


<div class="frsubenv">Sauce Chasseur</div>


\index{そす@ソース!しやする@---・シャスール}
\index{しやする@シャスール!そす@ソース・---}
\index{かりうとふう@狩人風 ⇒ ソース・シャスール}
\index{sauce@sauce!chasseur@--- Chasseur}
\index{chasseur@chasseur!sauce@Sauce ---}


生のマッシュルームを[エマンセ\*](#emincer-gls)にしたもの150 gをバター
で炒める。エシャロット[^0103_14]の[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ2
$\frac{1}{2}$ 杯を加えてさらに軽く炒め、白ワイン3 dL を注ぎ、半量にな
るまで煮詰める。[トマトソース](#sauce-tomate) 3 dLと[ソース・ドゥミグ
ラス](#sauce-demi-glace) 2 dLを加える。数分間沸騰させたら、バター150 g
と、セルフイユ[^0103_11]とエストラゴン[^0103_12]をアシェしたもの大さじ
1 $\frac{1}{2}$ 杯を加えて仕上げる。


[^0103_10]: 狩人風、の意。古くは猟獣肉をすり潰したものを使った料理を指した
    という説もある。マッシュルームとエシャロット、白ワインを使うのが特
    徴であり、このソースを使った料理にも「シャスール」の名が付けられる。


[^0103_11]: cerfeuil 日本ではチャービルとも呼ばれるセリ科のハーブ。


[^0103_12]: estragon 日本ではタラゴンとも呼ばれるヨモギ科のハーブ。フランス
    料理ではとても好まれる重要なハーブのひとつ。フレンチタラゴンとロシ
    アンタラゴンの2種がある。料理に用いるのはフレンチタラゴンであり、
    この品種は種子ではなく株分けや挿し芽で殖やして栽培される。寒さには
    比較的強いが、日本の梅雨の湿度や夏の暑さには弱い。


[^0103_14]: échalote 玉ねぎによく似ているが、小ぶりで水分が少なく、香味野菜
    としてよく用いられる。伝統的な品種は種子ではなく種球を植えて栽培す
    る。なお、日本でしばしば「エシャレット」の名称で流通しているものは
    ラッキョウの若獲りであり、フランス料理で用いるエシャロットとはまっ
    たく異なる。






\atoaki{}

#### ソース・シャスール（エスコフィエ流） {#sauce-chasseur-procede-escoffier}


<div class="frsubenv">Sauce Chasseur (Procédé Escoffier)</div>


\index{そす@ソース!しやするえすこふいえ@---・シャスール（エスコフィエ流）}
\index{しやする@シャスール!そすしゃするえすこふぃえ@ソース・---（エスコフィエ流）}
\index{かりうとふう@狩人風 ⇒ ソース・シャスール（エスコフィエ流）}
\index{sauce@sauce!chasseur escoffier@--- Chasseur (Procédé Escoffier)}
\index{chasseur@chasseur!sauce escoffier@Sauce --- (Procédé Escoffier)}


生のマッシュルームを[エマンセ\*](#emincer-gls)にしたもの150 gを、バターと植物油で軽く[リソ
レ\*](#rissoler-gls)する。[アシェ\*](#hacher-gls)したエシャロット大さ
じ1杯を加え、なるべくすぐに余分な油をきる[^3]。白ワイン2 dL とコニャック約
120 mL[^2] を注ぎ、半量になるまで煮詰める。[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) 4 dLと[トマトソース](#sauce-tomate) 2 dL、[グラ
スドヴィアンド](#glace-de-viande)大さじ $\frac{1}{2}$ 杯を加える。


5分間沸騰させたら、仕上げにパセリのアシェ少々を加える。



[^2]: 原文 un verre à Madère de Cognac （アンヴェーラマデール・ドゥ・
    コニャック）直訳すると、マデイラグラス 1 杯のコニャック。マデイラ
    グラスは通常、100〜120mlだが、本書では un verre de が約 100 mL を
    表わしていることを考慮して、120 mL と解釈した。

[^3]: 原文 égoutter la moitié de la graisse （エグテラモワティエドゥラ
    グレス）。直訳すると、油脂の半量を捨てる、だが、la moitié には「大
    半」の意もあり、現実的問題として鍋にマッシュルームとエシャロットが
    入っている状態で厳密に半量の油脂を量ることは困難なため、ここでは
    「大半」の意味に解釈している。


\atoaki{}

#### 茶色いソース・ショフロワ[^0103_15] {#sauce-chaud-froid-brune}


<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid brune</div>


\index{そす@ソース!しよふろわちやいろ@茶色い---・ショフロワ}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすふらうんけい@茶色いソース・---}
\index{sauce@sauce!chaud-froid brune@--- Chaud-froid brune}
\index{chaud-froid@chaud-froid!sauce brune@Sauce --- brune}


（仕上がり1 L分）


[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) $\frac{3}{4}$ Lとトリュフエッ
センス1 dL、ジュレ6〜7 dLを用意する。


ソース・ドゥミグラスにトリュフエッセンスを加えて、強火で煮詰めるが、こ
の時に鍋から離れないこと。煮詰めながらジュレを少量ずつ加えていく。最終
的に$\frac{2}{3}$量程度まで煮詰める。


味見をして、ソースがショフロワに使うのに丁度いい濃さになっているか確認
すること。


マデイラ酒またはポルト酒 $\frac{1}{2}$  dLを加える。布で漉し、ショフロワの主素
材の表面に塗り付けるのに丁度いい固さになるまで、丁寧にゆっくり混ぜなが
ら冷ます。


[^0103_15]: chaud-froid（ショフロワ）はchaudショ「熱い、温かい」とfroidフロ
    ワ「冷たい」の合成語で、火を通した肉や魚を冷まし、表面にこのソース・
    ショフロワを覆うように塗り付け、さらにジュレを覆いかけた料理。料理
    の発祥については諸説あり、なかでもルイ15世に仕えていた料理長ショフ
    ロワChaufroixが考案したという説を支持してなのか、英語ではこの料理
    をChaufroixと綴ることも多い。Chaud-froidの表記は19世紀後半には文献
    に見られる。なお、複数形はchauds-froidsと綴る。トリュフの薄切りや
    エストラゴンなどのハーブその他で表面に華麗な装飾を施すことが19世紀
    には盛んに行なわれていた。現代でも凝った装飾の仕立てするケースは多
    い。






\atoaki{}

#### 茶色いソース・ショフロワ（鴨用） {#sauce-chaud-froid-brune-pour-canards}


<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid brune pour Canards</div>

\index{そす@ソース!しよふろわちやいと@茶色い---・ショフロワ（鴨用）}
\index{しよふろわ@ショフロワ!ちやいろいそすかもよう@茶色いソース・---（鴨用）}
\index{sauce@sauce!chaud-froid brune pour canards@--- Chaud-froid brune pour Canards}
\index{chaud-froid@chaud-froid!sauce brune pour Canards@Sauce --- brune pour Canards}



作り方は上記、[茶色いソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-brune)と同
様だが、トリュフエッセンスではなく、鴨のガラでとったフュメ1 $\frac{1}{2}$
dLを用いること。また、上記のレシピよりややしっかり煮詰めること。


ソースを布で漉したら、オレンジ3個分の搾り汁、とオレンジの皮をごく薄く
剥いて細かい[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にした[ゼスト\*](#zeste-gls)大さじ2杯を加える。ゼ
ストはしっかりと[ブロンシール\*](#blanchir-gls)してよく水気をきっておくこと。







\atoaki{}

#### 茶色いソース・ショフロワ（ジビエ用） {#sauce-chaud-froid-brune-pour-gibier}


<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid brune pour Gibier</div>


\index{そす@ソース!しよふろわちやいろしひえよう@茶色い---・ショフロワ（ジビエ用）}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすしよふろわちやいろしひえよう@茶色いソース・---（ジビエ用）}
\index{sauce@sauce!chaud-froid brune pour Gibier@--- Chaud-froid brune pour Gibier}
\index{chaud-froid@chaud-froid!sauce brune pour Gibier@Sauce --- brune pour Gibier}


作り方は上記[標準的なソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-brune)と同
じだが、トリュフエッセンスではなく、ショフロワとして供するジビエのガラ
でとったフュメ[^0103_17]2 dLを用いること。


[^0103_17]: [ジビエのフォン](#fonds-de-gibier)参照。







\atoaki{}

#### トマト入りソース・ショフロワ {#sauce-chaud-froid-tomatee}


<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid tomatée</div>

\index{そす@ソース!しよふろわとまといり@トマト入り---・ショフロワ}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすちやいろとまといり@トマト入りソース・---}
\index{sauce@sauce!chaud-froid tomatée@--- Chaud-froid tomatée}
\index{chaud-froid@chaud-froid!sauce tomatée@Sauce --- tomatée}


良質で、既によく煮詰めてあるトマトピュレ1 Lを、さらに煮詰めながら7〜8
dLのジュレを少しずつ加えていく。全体量が1 L以下になるまで煮詰めること。

布で漉し、使いやすい固さになるまで、ゆっくり混ぜながら冷ます。






\atoaki{}

#### ソース・シュヴルイユ {#sauce-chevreuil}


<div class="frsubenv">Sauce Chevreuil</div>

\index{しゆうるいゆ@シュヴルイユ!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!しゆうるいゆ@---・シュヴルイユ}
\index{のろしか@ノロ鹿|see {シュヴルイユ}}
\index{sauce@sauce!chevreuil@--- Chevreuil}
\index{chevreuil@chevreuil!sauce@Sauce ---}



[標準的なソース・ポワヴラード](#sauce-poivrade-ordinaire)と同様に作るが、

1° マリネした牛・羊肉の料理に添える場合[^0103_18]は、ハム入りの[ミルポ
   ワ](#mirepoix)[^4]を加える。

2° ジビエ料理に添える場合は、そのジビエの端肉を加える。

素材をヘラなどで強く押し付けるようにして漉す[^0103_22]。良質の赤ワイン
1 $\frac{1}{2}$ dLをスプーン1杯ずつ加えながら煮て、[デプイエ
\*](#depouiller-gls)する。

最後に、カイエンヌごく少量と砂糖1つまみを加えて味をととのえ、布で漉す。




[^0103_18]: chevreuil シュヴルイユはノロ鹿のことだが、このように事前にマリ
    ネした牛・羊肉を用いた料理にもこのソースを使い「シュヴルイユ（風）（仕立て）」
    と\ruby{謳}{うた}う。1806年刊ヴィアール『帝国料理の本』においてノ
    ロ鹿のフィレは香辛料を加えたワインヴィネガーで48時間マリネしてから
    調理すると書かれている。オド『女性料理人のための本』では、確認出来
    た1834年の第4版から1900年の第78版に至るまで、ノロ鹿の項において
    「一週間もヴィネガーたっぷりの漬け汁でマリネするのはやりすぎだが、
    強い味が好みなら1〜4日間」香辛料と赤ワインあるいはヴィネガーでマリ
    ネするといい、と説明されている。つまり、ノロ鹿とは必ずマリネしてか
    ら調理するものという一種のコンセンサスがあったために、マリネした牛・
    羊肉の料理にも「シュヴルイユ（風）」の名称が謳われるようになったと考
    えられる。


[^4]: 巻末の用語集[ミルポワ\*](#mirepoix-gls)の項に解説あり。

[^0103_22]: [シノワ\*](#chinois-gls)などを用いる。






\atoaki{}

#### ソース・コルベール[^0103_23] {#sauce-colbert}

<div class="frsubenv">Sauce Colbert</div>


\index{そす@ソース!こるへる@---・コルベール}
\index{こるへる@コルベール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!colbert@--- Colbert}
\index{colbert@Colbert!sauce@Sauce ---}



[メートルドテルバター](#beurre-a-la-maitre-d-hotel)に[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)を加
えたもののことだが、正しくは「[ブール・コルベール](#beurre-colbert)」と
呼ぶべきものだ[^0103_24]。

また、ブール・コルベールと[ソース・シャトーブリアン](#sauce-chateaubriand)との違いを明確にさ
せようとして、メートルドテルバターにエストラゴンを加える者もいる。だが、
必ずそうすべきということではない。実際、ブール・コルベールとソース・シャ
トーブリアンは明らかに違うものだからだ。ソース・シャトーブリアンは軽く
仕上げたグラスドヴィアントにバターとパセリの[アシェ\*](#hacher-gls)を加えたものであ
る。一方、ブール・コルベールあるいはソース・コルベールと呼ばれているもの
はあくまでもバターが主であって、グラスドヴィアンドは補助的なものに過ぎ
ない。

[^0103_23]: 17世紀の政治家、ジャン・バティスト・コルベール（1619〜1683）の
    名を冠したもの。

[^0103_24]: 具体的なレシピは[ブール・コルベール](#beurre-colbert)参照のこと。







\atoaki{}

#### ソース・ディアーブル[^0103_25] {#sauce-diable}

<div class="frsubenv">Sauce Diable</div>


\index{そす@ソース!ていあふる@---・ディアーブル}
\index{ていあふる@ディアーブル!そす@ソース・---}
\index{あくま@悪魔|see {ディアーブル}}
\index{sauce@sauce!diable@--- Diable}
\index{diable@diable!sauce@Sauce ---}


このソースはごく少量ずつ作るのが一般的だが、ここではそれを守らずに、仕
上り2 $\frac{1}{2}$  dLとして説明する

白ワイン3 dLにエシャロット3個分の[アシェ\*](#hacher-gls)を加え、$\frac{1}{3}$量以下にな
るまで煮詰める。

[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 2 dLを加えて数分間煮立たせ、
仕上げにカイエンヌの粉末をたっぷり効かせる[^0103_26]。

……鶏と鳩のグリルに合わせる。

###### 【原注】 {#nota-sauce-diable}

白ワインではなくヴィネガーを煮詰め、仕上げにハーブを加えて作る調理現場
も多いが、著者としては本書で示している作り方がいいと思う。


[^0103_25]: diable （ディアーブル）悪魔の意。

[^0103_26]: 「たっぷり」という表現に惑わされないよう注意。





\atoaki{}

#### ソース・ディアーブル・エスコフィエ {#sauce-diable-escoffier}


<div class="frsubenv">Sauce Diable Escoffier</div>

\index{そす@ソース!ていあふるえすこふいえ@---・ディアーブル・エスコフィエ}
\index{ていあふる@ディアーブル!そす@ソース!えすこふいえ@ソース・---・エスコフィエ}
\index{sauce@sauce!diable escoffier@--- Diable Escoffier}
\index{diable@diable!sauce escoffier@Sauce --- Escoffier}



このソースは完成品が市販[^0103_27]されている。同量の柔くしたバターを混ぜ合
わせるだけでいい。

……魚のグリルや[ポシェ\*](#pocher-gls)に素晴らしくよく合うが、他のグリルでもよく合う。

[^0103_27]: 現在は市販されていない。1980年代までアメリカ合衆国ではナビ
    スコがソース・ロベール・エスコフィエとともに瓶詰めを生産、販売して
    いた。初版ではこれら2つの製品への言及がなく、第二版で追加されたこ
    とから、1903年〜1907年の間に製品化された可能性がある。また、第二版
    （1907年）と同年の英訳版、第三版（1912年）にはソース・スリーズ・エ
    スコフィエの記述が見られるが、これは第四版で削除されており、生産中
    止になったようだ。これらにかぎらずエスコフィエは食品工業に
    に大きな関心を持っていたといわれている。



\atoaki{}

#### ソース・ディアーヌ[^0103_28] {#sauce-diane}


<div class="frsubenv">Sauce Diane</div>

\index{そす@ソース!ていあぬ@---・ディアーヌ}
\index{ていあぬ@ディアーヌ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!diane@--- Diane}
\index{diane@Diane!sauce@Sauce ---}


よく[デプイエ\*](#depouiller-gls)した、コクと風味ゆたかな[ソース・ポワヴラー
ド](#sauce-poivrade-ordinaire) 5 dLを用意する。提供直前に、泡立てた生クリーム4 dL
（生クリーム2 dLを泡立てて倍量にする）と、小さな三日月の形にしたトリュ
フのスライスと固茹で卵の白身大さじ 2 杯を加える。

……大型ジビエの骨付き背肉および、その中心部を円筒形に切り出したもの
[^0103_32]、フィレ料理用。


[^0103_28]: ローマ神話の女神ディアーナのこと。ギリシア神話のアルテミスに相
    当し、狩猟、貞潔の女神。また月の女神ルーナ（セレーネー）と同一視さ
    れた。ここでは大型ジビエ料理用のソースであるから、狩猟の女神という
    意味合いが強い。


[^0103_32]: noisette ノワゼット。





\atoaki{}

#### ソース・デュクセル[^0103_29] {#sauce-duxelles}

<div class="frsubenv">Sauce Duxelles</div>

\index{そす@ソース!てゆくせる@---・デュクセル}
\index{てゆくせる@デュクセル!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!duxelles@--- Duxelles}
\index{duxelles@duxelles!sauce@Sauce ---}


白ワイン2 dLとマッシュルームの茹で汁2 dLにエシャロットの[アシェ
\*](#hacher-gls)大さじ2杯を加えて、$\frac{1}{3}$量まで煮詰める。[ソー
ス・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) $\frac{1}{2}$ Lとトマトピュレ1
$\frac{1}{2}$ dL、[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大さじ4杯を加
える。5分間煮立たせ、パセリのアシェ大さじ $\frac{1}{2}$ を加える。

……グラタンの他、いろいろな料理に用いられる。

###### 【原注】 {#nota-sauce-duxelles}

ソース・デュクセルは[イタリア風ソース](#sauce-italienne)と混同されることが多いが、ソース・
デュクセルにはハムも、[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate-gls)も入れな
いので、まったく別のものだ。


[^0103_29]: [デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)（II. ガルニチュール）を用いることか
    らこの名称が用いられている。







\atoaki{}

#### ソース・エストラゴン[^0103_99] {#sauce-estragon}

<div class="frsubenv">Sauce Estragon</div>

\index{そす@ソース!えすとらこんちゃいろ@---・エストラゴン（ブラウン系）}
\index{えすとらこん@エストラゴン!そすふらうんけい@ソース・---（ブラウン系）}
\index{sauce@sauce!estragon brune@--- Estragon (brune)}
\index{estragon@estragon!sauce brune@Sauce --- (brune)}


（仕上がり2 $\frac{1}{2}$  dL分）

白ワイン2 dLを沸かし、エストラゴンの枝20 gを投入する。蓋をして10分間、
[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。2 $\frac{1}{2}$ dLの[ソース・ドゥミ
グラス](#sauce-demi-glace)または、[とろみを付けた仔牛の
ジュ](#jus-de-veau-lie)を加え、約 $\frac{2}{3}$量になるまで煮詰める。
布で漉し、[アシェ\*](#hacher-gls)したエストラゴン小さじ1杯を加えて仕上
げる。

……仔牛や仔羊のノワゼット[^5]や家禽料理用など。



[^0103_99]: ヨモギ科のハーブ。[ソース・シャスール](#sauce-chasseur)訳注参照。

[^5]: 背肉（ロース肉）の中心を円筒形に切りだしたもの。



\atoaki{}

#### ソース・フィノンスィエール[^0103_34] {#sauce-financiere}


<div class="frsubenv">Sauce Financière</div>

\index{そす@ソース!ふいのんすいえる@---・フィノンスィエール}
\index{ふいのんすいえ@フィノンスィエ / フィノンスィエール!そす@ソース・フィノンスィエール}
\index{ちょうせいかんふう@徴税官風|see {フィノンスィエ}}
\index{sauce@sauce!financiere@--- Financière}
\index{financier@financier(ère)!sauce@Sauce Financière}




[ソース・マデール](#sauce-madere) 1 $\frac{1}{4}$ Lを $\frac{3}{4}$ 量
以下になるまで煮詰め、火から外してトリュフエッセンス1 dLを加える。布で
漉して仕上げる。

……[ガルニチュール・フィノンスィエール](#garniture-financiere)用だが、その他の肉料理[^6]にも用い
られる。

[^6]: 原文 certaines Entrées （セルテーヌオントゥレ）直訳は、ある種のオントレ、
    の意。entrée は現代フランス語では「前菜」を意味するが、エスコフィ
    エの時代にはほぼ現代のメイン料理に相当した。いまでも英語では
    entree の表現がメイン料理を意味することは多い。ポタージュを下げた
    跡に据えられたルルヴェ revelé よりは規模の小さい、いわば「中皿料理」
    と考えていいだろう。

[^0103_34]: Financier徴税官（財務官）風の意。フランス革命以前の徴税官
は、王に代わって徴税を行なう大貴族が就く役職であり、膨大な利権によりき
わめて裕福であったという。このソースと組み合わせる[ガルニチュール・フィ
ノンスィエール](#garniture-financiere)が、雄鶏のとさかとロニョン、仔羊
の胸腺肉、トリュフなどの比較的入手困難あるいは高級とされる食材で構成さ
れていることが名称の由来と思われる。ブリヤ・サヴァランは『美味礼讃（味
覚の生理学）』において、徴税官たちは旬のはしりの食材を真っ先に食べられ
る、いわば特権階級だと述べている。なお、カレーム『19世紀フランス料理』
においては、ソースとガルニチュールを分離せず、「ラグー・アラ・フィノン
スィエール」として採りあげられているが、全ての素材を別々に加熱調理して
ソースと合わせるものであり、いわゆる「煮込み」とは呼びがたいものとなっ
ている。フランス料理の影響が比較的強かった北イタリアにこの原型に近いと
思われるラグー「ピエモンテ風フィナンツィエラ」がある。鶏のとさか、肉垂、
ロニョン、鶏レバーおよび仔牛の胸腺肉などを煮込んだものだが、レシピを読
む限りにおいては比較的庶民的あるいは農民的料理に変化したものと思われる
(cf. Anna Gosetti della Salda, *Le Ricette Regionali Italiane*,
Milano, Solares, 1967, p.57.)。ちなみに焼き菓子のフィナンシエ financier
も同語源だが、何故その名称になったかは不明。






\atoaki{}

#### 香草ソース[^0103_102] {#sauce-aux-fines-herbes}

<div class="frsubenv">Sauce aux Fines Herbes</div>

\index{そす@ソース!こうそうふらうんけい@香草---（ブラウン系）}
\index{こうそう@香草!そすふらうんけい@---ソース（ブラウン系）}
\index{はふ@ハーブ|see {香草}}
\index{sauce@sauce!fines herbes@--- aux Fines Herbes}
\index{fines herbes@fines herbes!sauce@Sauce aux ---}



白ワイン3 dLを沸かし、パセリの葉、セルフイユ、エストラゴン、シブレット
を各1つまみ強、投入する。約20分間[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。布で漉し、[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace)または[とろみを付けた仔牛の
ジュ](#jus-de-veau-lie) 6 dLを加える。仕上げに、アンフュゼするのに使ったのと同
じ香草を[アシェ\*](#hacher-gls)したもの計、大さじ2 $\frac{1}{2}$ 杯とレモンの搾り汁少々を加
える。

###### 【原注】{#nota-sauce-aux-fines-herbes}

古典料理ではこの「香草ソース」と[ソース・デュクセル](#sauce-duxelles)
が混同されることもあったが、こんにちではまったく違うものとして扱われて
いる。


[^0103_102]: 料理名では、いわゆる「ハーブ」についてかつてfines herbesの表
    現が多く用いられた。だが、こんにちでは特定のハーブ名をソースや料理名
    に添えて言うことが多い。例えばCôtelette de veau au thymコトレット
    ドヴォオタン(仔牛の骨付き背肉、タイム風味)、やFilet de bar poêlé,
    compote de tomate au basilicフィレドバールポワレ コンポートド
    トマトオバジリック（スズキのフィレとトマトのコンポート、バジル風味）
    など。また、栽培レベルで「香草、ハーブ」の総称としては herbes
    aromatiques （エルブザロマティック）、あるいはたんにaromatiques（アロマ
    ティック）が一般的。






\atoaki{}

#### ジュネーヴ風ソース {#sauce-genevoise}

<div class="frsubenv">Sauce Genevoise</div>

\index{そす@ソース!しゆねうふう@ジュネーヴ風---}
\index{しゆねうふう@ジュネーヴ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!genevoise@--- Genevoise}
\index{genevois@genevois(e)!sauce@Sauce Genevoise}


鍋にバターを熱し、細かく刻んだ[ミルポ
ワ](#mirepoix-fine-dite-a-la-bordelaise)を[ルヴニール\*](#revenir-gls)
する。ミルポワの材料は、にんじん100 g、玉ねぎ80 g、タイムとローリエ少々、
パセリの枝20 g。サーモンの頭1 kgと粗く砕いたこしょう1つまみを加え、
蓋をして弱火で15分程[エチュヴェ\*](#etuver-gls)する。

鍋に残ったバターを捨て、赤ワイン1 Lを注ぐ。半量になるまで煮詰める。そこ
に[小斉用\*](#maigre-gls)[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole-maigre) $\frac{1}{2}$  Lを
加える。弱火で1時間加熱する。漉し器を使い、材料を押しつけながら漉す。し
ばらく休ませてから、[デグレセ\*](#degraisser-gls)。

さらに赤ワイン $\frac{1}{2}$ Lと、[魚のフュメ](#fumet-de-poisson)
$\frac{1}{2}$ Lを加える。[デプイエ\*](#depouiller-gls)し、丁度いい濃さ
になるまで煮詰める。

これを布で漉し、静かに混ぜながら、アンチョヴィのエッセンス大さじ1杯と
バター150 gを加えて仕上げる。

……サーモン、トラウト料理用。

###### 【原注】 {#nota-sauce-genevoise}

このソースはもともとカレームが「ジェノヴァ風」[^0103_101]と名付けたものだが、その
後ルキュレ、グフェ[^0103_103]が立て続けに「ジュネーヴ風」の名称を用いた。だが、ジュ
ネーヴは赤ワインの産地ではないから理屈としてはおかしい[^0103_100]。

間違っているとはいえ、ジュネーヴ風という名称で定着してしまっているので、
本書でもそのままにしている。だが、ジュネーヴ風であれジェノヴァ風であれ、
カレーム、ルキュレ、デュボワ、グフェはいずれもこのソースに赤ワインを用
いるよう指示している。つまり赤ワインを用いることがこのソースのポイント。


[^0103_101]: Sauce à la génoise au vin de Bordeaux ボルドー産ワインを
用いたジェノヴァ風ソース(『19世紀フランス料理』第3巻、80頁)。本書のこ
のレシピと同様に魚料理用ソースだ。ボルドーの赤ワインに[アシェ
\*](#hacher-gls)して下茹でしたマッシュルーム、トリュフ、エシャロットを
加えてオールスパイスとこしょう少々を入れ、適度に煮詰める。ソース・エス
パニョルと赤ワインを加え、湯煎にかけておく。提供直前にバター少量を加え
て仕上げる、というもの。本書においてこのソースを「原型」とするのには疑
問が残るところだろう。

[^0103_103]: グフェ『料理の本』（1867年）の420ページにあるジュネーヴ風ソー
    スは、薄切りにした玉ねぎ、エシャロット、粗挽きこしょう、にんにく、
    バターを鍋に入れて色付くまで炒め、そこにブルゴーニュ産赤ワインを注
    ぐ。弱火で玉ねぎに火が通るまで煮る。ソース・エスパニョルと仔牛のブ
    ロンドのジュを加えて煮詰め、布で漉す。提供直前にマデイラ酒の風味を加
    えて茹でたトリュフのアシェとアンチョビバターを加える、というも
    の。赤ワインと玉ねぎ、仕上げにアンチョビを加える点は共通しているが、
    グフェのが肉料理用であるのに対して、本書のこのソースは明らかに魚料
    理用であり、まったく同じソースと呼べるとは言い難い。

[^0103_100]: 料理名に冠された地名は、由来が明確にあるものがある一方で、まっ
    たく意味不明か、あるいはいい加減な思い付きで付けられたのではないか
    とさえ思われるものも少なくない。(à la) russe「ロシア風」や (à la)
    moscovite「モスクワ風」などはロシア料理起源か、あるいは18世紀末〜
    19世紀前半にかけてロシア帝国の宮廷や貴族がこぞってフランスから料理
    人を招聘し、帰国した彼らが創案した料理などはある程度しっかりとした
    由来がわかるものも多い。一方で、(à l')espagnole「スペイン風」(à
    l')italienne「イタリア風」(à la) romaine「ローマ風」(à la grecque)
    「ギリシア風」(à l')allemande「ドイツ風」(à l')hollandaise「オラン
    ダ風」などは由来の不明なケースが非常に多い。[ソース・エスパニョ
    ル](#sauce-espagnole)などはその典型例とも言うべきものだろう。
    この原注では由来に非常にこだわっているが、そもそもカレームのレシピ
    は上述のように「ボルドー産ワインを用いたジェノバ風ソース」であるか
    ら、赤ワインの産地かどうかということは実はさしたる問題にはならない。
    重要なのは後半の、赤ワインを用いることがこのソースのポイントという
    こと。





\atoaki{}

#### ソース・ゴダール[^0103_37] {#sauce-godard}


<div class="frsubenv">Sauce Godard</div>

\index{そす@ソース!こたる@---・ゴダール}
\index{こたる@ゴダール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!godard@--- Godard}
\index{godard@Godard!sauce@Sauce ---}


シャンパーニュまたは辛口の白ワイン4 dLにハム入りの細かく刻んだ[ミルポ
ワ](#mirepoix)、[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 1 Lとマッシュ
ルームのエッセンス2 dLを加える。弱火に10分かけ、[シノワ\*](#chinois-gls)で漉す。

さらに $\frac{2}{3}$量になるまで煮詰め、布で漉す。

……ゴダールと呼ばれるルルヴェ[^7]に添える[ガルニチュール・ゴタール](#garniture-godard)用。

[^0103_37]: ガルニチュール・ゴダールの構成要素がガルニチュール・フィナンシ
    エールとよく似ている点などから、おそらくは18世紀の徴税官（つまりフィ
    ナンシエ）であり作家としても活動したクロード・ゴダール・ドクール
    Claude Godard d'Aucour（1716〜1795）の名を冠したものと考えられる。
    なお、底本とした現行版（第四版）では最後がdではなくtとなっているが、
    初版から第三版にいたるまでdとなっており、現行版は明らかな誤植。


[^7]: 上述のように、ガルニチュール・ゴダールを添えた大掛かりな仕立て
    （ = ルルヴェ）用、ということになる。詳しくは[ガルニチュール・ゴダー
    ル](#garniture-godard)訳注参照。








\atoaki{}

#### ソース・グロンヴヌール[^0103_40] {#sauce-grand-veneur}

<div class="frsubenv">Sauce Grand-Veneur</div>

\index{そす@ソース!くろんうぬる@---・グロンヴヌール}
\index{くろんうぬる@グロンヴヌール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!grand-veneur@--- Grand-Veneur}
\index{grand-veneur@grand-veneur!sauce@Sauce ---}



[大型ジビエのフュメ](#fonds-de-gibier)で澄んだ色合いに作った[ソース・
ポワヴラード](#sauce-poivrade-ordinaire)に、ソース 1 Lあたり野うさぎの
血1 dLを[マリナー
ド](#marinade-crue-pour-viandes-de-boucherie-ou-de-venaison)\shibuaki{}1
dLで薄めたものを加える。

火の脇にずらして[^8]、血が沸騰しないよう気をつけながら数分間煮る。布で漉す。



[^0103_40]: 王家や貴族に仕える狩猟長のことをgrand-veneur（グランヴヌール）と呼ぶ。

[^8]: 現代ならガスレンジやIHレンジを弱火にすればいいが、当時はレンジ、
    (ピアノ piano、フルノー fourneau と呼ばれる）の端に置いてごく弱い
    火にあてることを意味した。




\atoaki{}

#### ソース・グロンヴヌール（エスコフィエ流） {#sauce-grand-veneur-procede-escoffier}

<div class="frsubenv">Sauce Grand-Veneur (Procédé Escoffier)</div>

\index{そす@ソース!くらんうぬるえすこふいえ@---・グランヴヌール（エスコフィエ流）}
\index{くらんうぬる@グランヴヌール!そすえすこふいえ@ソース・---（エスコフィエ流）}
\index{sauce@sauce!grand-veneur escoffier@--- Grand-Veneur (Procédé Escoffier)}
\index{grand-veneur@grand-veneur!sauce escoffier@Sauce --- (Procédé Escoffier)}


軽く仕上げた[ソース・ポワヴラード](#sauce-poivrade-ordinaire) 1 Lあたり[グロゼイ
ユのジュレ](#gelee-de-groseilles-a)大さじ2杯と生クリーム2 $\frac{1}{2}$  dLを加える。

……上記2つのソースは鹿、猪などの大きな塊肉の料理に用いる。





\atoaki{}

#### ソース・グラタン[^0103_45]  {#sauce-gratin}


<div class="frsubenv">Sauce Gratin</div>

\index{そす@ソース!くらたん@---・グラタン}
\index{くらたん@グラタン!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!gratin@--- Gratin}
\index{gratin@gratin!sauce@Sauce ---}


白ワインと、このソースを合わせる魚のアラなどでとった[魚のフュ
メ](#fumet-de-poisson)各3 dLにエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ1 $\frac{1}{2}$
杯を加え、半量以下になるまで煮詰める。

[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大さじ3杯と、[小斉用\*](#maigre-gls)[ソース・エスパニョ
ル](#sauce-espagnole-maigre)または[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) 5 dLを加える。5〜6分間煮立たせる。提供直前に、パ
セリのアシェ大さじ $\frac{1}{2}$ を加えて仕上げる。

……[ソール\*](#sole-gls)、[メルラン\*](#merlan-gls)、[バルビュ\*](#barbue-gls)のフィレなどのグラタン用。



[^0103_45]: 魚のグラタン用ソースだが、グラタンの技術的ポイントについては[第
    7章「肉料理」のグタランの項目](#gratins)参照。





\atoaki{}

#### ソース・アシェ[^0103_43] {#sauce-hachee}

<div class="frsubenv">Sauce Hachée</div>



\index{そす@ソース!あしえ@---・アシェ}
\index{あしえ@アシェ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!hachee@--- Hachée}
\index{hache@haché(e)!sauce@Sauce Hachée}



ごく細かく[アシェ\*](#hacher-gls)した玉ねぎ 100 gと、エシャロット大さじ1
$\frac{1}{2}$ 杯をバターで色付かないよう炒める。ヴィネガー3 dLを注ぎ、
半量まで煮詰める。[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 4 dLと[トマ
トソース](#sauce-tomate) 1 $\frac{1}{2}$ dLを加える。5〜6分煮立たせる。

ハムの脂身のない部分をアシェしたもの大さじ1 $\frac{1}{2}$ 杯と小ぶりの
ケイパー大さじ1 $\frac{1}{2}$ 杯、[デュクセル・セッ
シュ](#duxelles-seche)大さじ1 $\frac{1}{2}$ 杯、パセリのアシェ大さじ
$\frac{1}{2}$ 杯を加えて仕上げる

……このソースは[ソース・ピカント](#sauce-piquante)と同等のものと考えていい。用途も同じ。


[^0103_43]: 細かく刻んだもの、の意。





\atoaki{}

#### [小斉\*](#maigre-gls)用ソース・アシェ {#sauce-hachee-maigre}

<div class="frsubenv">Sauce Hachée maigre</div>


\index{そす@ソース!あしえしようさい@---・アシェ（小斉用）}
\index{あしえしようさい@アシェ（小斉用）!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!hachee maigre@--- Hachée maigre}
\index{hache@haché(e)!sauce maigre@Sauce Hachée maigre}



上記と同様に、玉ねぎとエシャロットを色付かないようバターで[ルヴニール\*](#revenir-gls)し、ヴィネ
ガーを注いで煮詰める。

魚の[クールブイヨン](#series-des-courts-bouillons-de-poisson) 5 dLを注ぎ、[茶色い
ルー](#roux-brun) 45 gまたは[ブールマニエ](#beurre-manie)50 gで[リエ\*](#lier-gls)する。弱火で8〜
10分間加熱する。

提供直前に、[アシェ\*](#hacher-gls)したハーブミックス大さじ1杯と[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大
さじ1 $\frac{1}{2}$ 杯、小粒のケイパー大さじ1 $\frac{1}{2}$ 杯、[アンチョヴィソース](#sauce-anchois)
大さじ $\frac{1}{2}$ 杯とバター60 g、または80〜100 gの[アンチョヴィバター](#beurre-d-anchois)を加
えて仕上げる。

……エイのような、あまり高級ではない茹でた魚[^0103_44]用。

[^0103_44]: 原文 poissons bouillis。このフランス語の表現だと加熱する際に沸
    騰させているニュアンスがあるが、本書の「魚料理」の章において、魚を
    塩を加えて茹でる、あるいはクールブイヨンで煮る際に、沸騰しない程度
    の温度で加熱（ポシェ pocher）すべきと強調されている。この表現は初
    版からのものであり、恐らくはこのソースの部分を実際に執筆した者と、
    魚料理の説明部分を執筆した者が異なることによるわかりにくさ、という
    可能性も排除出来ない。いずれにしても、このソースの場合は、合わせる
    魚をクールブイヨンで沸騰しない程度の温度で加熱（ポシェ）し、そのクー
    ルブイヨンの一部をソースに加えていることから、単に「茹でた魚」と言っ
    ても、本書における魚の加熱方法に則った調理をすべきと解されよう。





\atoaki{}

#### ソース・ユサルド[^0103_51] {#sauce-hussarde}

<div class="frsubenv">Sauce Hussarde</div>


\index{そす@ソース!ゆさると@---・ユサルド}
\index{ゆさると@ユサルド!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!hussarde@--- Hussarde}
\index{hussard@Hussard(e)!sauce@Sauce Hussarde}


玉ねぎ2個とエシャロット2個をごく薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)し、バターで色よく炒め
る。白ワイン4 dLを注ぎ、半量になるまで煮詰める。[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) 4 dLとトマトピュレ大さじ2杯、[白いフォ
ン](#fonds-blanc-ordinaire) 2 dL、生ハムの脂身のないところ80 g、潰した
にんにく1片、[ブーケガルニ\*](#bouquet-garni-gls)を加える。弱火で25〜30分加熱する。

ハムを取り出して、ソースをスプーンで押すようにして布で漉す。

火にかけて温め、小さな[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に刻んだハムと、[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール
[^0103_47]少々、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)をたっぷり1つまみ加えて仕上げる。

……牛、羊肉のグリルまたは串を刺してローストしてアントレ[^0103_48]として供
する際に用いる。



[^0103_47]: raifort （レフォール）いわゆる西洋わさび、ホースラディッシュ。

[^0103_48]: 通常、ローストは料理区分としてアントレに含められることはないが、
    牛フィレは牛の部位のなかでも比較的小さいものとして、まるごと1本の
    ローストであっても原則的にはアントレに分類される。このソースを用い
    る「牛フィレ・ユサルド」は牛フィレの塊に串を刺してローストし、ポム・
    デュシェスとマッシュルームを合わせる。


[^0103_51]: もとはハンガリーで農家20戸につき1人の割合で招集された騎兵
    hussard を指す。この語は16世紀まで遡ることが出来るが、のちに「乱暴
    者」といったニュアンスでも使われるようになった。à la hussarde は
    「乱暴に、粗野に」の意味でも用いられるが、料理においてはレフォール
    を使ったものに名付けられることが多い。




\atoaki{}

#### イタリア風ソース[^0103_109] {#sauce-italienne}

<div class="frsubenv">Sauce Italienne</div>

\index{そす@ソース!いたりあふう@イタリア風---}
\index{いたりあふう@イタリア風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!Italienne@--- Italienne}
\index{italien@italien(ne)!sauce@Sauce Italienne}


トマトの風味の効いた[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) $\frac{3}{4}$ Lに、[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大さ
じ4杯と、加熱ハムの脂身のないところ 125 g は[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に刻んで加える。5〜6分間煮る。提供直前に、パセリとセルフイユ、エスゴラゴンの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ1杯を加えて仕上げる。

……いろいろな肉料理に合わせる。

###### 【原注】 {#nota-sauce-italienne}

このソースを魚料理に合わせる場合、ハムは使わずに[魚のフュ
メ](#fumet-de-poisson)を煮詰めて加える。

[^0103_109]: この「イタリア風」には根拠も由来も見出すことが出来ない。地名、
    国名を料理名に冠した代表例のひとつ。





\atoaki{}

#### とろみを付けたジュ・エストラゴン風味 {#jus-lie-estragon}

<div class="frsubenv">Jus lié à l'Estragon</div>


\index{そす@ソース!とろみをつけたしゆえすとらこん@とろみを付けたジュエストラゴン風味}
\index{しゆ@ジュ!とろみをつけたえすとらごん@とろみを付けた---・エストラゴン風味}
\index{えすとらこん@エスゴラゴン!とろみをつけたしゆ@とろみを付けたジュ・---風味}
\index{sauce@sauce!jus lie estragon@Jus lié à l'Estragon}
\index{estragon@estragon!jus lie estragon@Jus lié à l'Estragon}
\index{jus@jus!lie estragon@--- lié à l'Estragon}


[仔牛のフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)または[鶏のフォ
ン](#fonds-de-volaille)\shibuaki{}1 Lあたり、エストラゴン 50 gを加えて香りを[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。

布で漉してから、アロールート[^0103_50]または、でんぷん30 gで[リエ\*](#lier-gls)する。

……白身肉のノワゼットや家禽のフィレなどに添える。



[^0103_50]: クズウコンから作られる良質のでんぷん。コーンスターチで代用することが多い。





\atoaki{}

#### とろみを付けたジュ・トマト風味 {#jus-lie-tomate}

<div class="frsubenv">Jus lié tomaté</div>

\index{そす@ソース!とろみをつけたしゆとまと@とろみを付けたジュ・トマト風味}
\index{しゆ@ジュ!とろみをつけたとまとふうみ@とろみを付けた---・トマト風味}
\index{とまと@トマト!とろみをつけたしゆ@とろみを付けたジュ・---風味}
\index{sauce@sauce!jus lie tomatee@Jus lié tomaté}
\index{tomate@tomate!jus lie tomate@Jus lié tomaté}
\index{jus@jus!lie tomate@--- lié tomaté}



[仔牛のフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun) 1 Lあたり[トマトエッセンス](#essence-de-tomate) 3 dLを加え、
$\frac{4}{5}$量まで煮詰める。

……牛、羊肉料理用。





\atoaki{}

#### リヨン風ソース {#sauce-lyonnaise}

<div class="frsubenv">Sauce Lyonnaise</div>


\index{そす@ソース!りよんふう@リヨン風---}
\index{りよんふう@リヨン風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!lyonnaise@--- Lyonnaise}
\index{lyonnais@lyonnais(e)!sauce lyonnaise@Sauce ---e}


中位の大きさの玉ねぎ3個を[アシェ\*](#hacher-gls)し、バターでじっくり、ごく弱火で
ブロンド色になるまで炒める。白ワイン2 dLとヴィネガー2 dLを注ぐ。
$\frac{1}{3}$量まで煮詰め、[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace)
$\frac{3}{4}$ Lを加える。5〜6分かけて[デプイエ\*](#depouiller-gls)し、
布で漉す。

###### 【原注】 {#nota-sauce-lyonnaise}

このソースを合わせる料理によっては、ソースを布で漉さずに玉ねぎを残して
もいい。








\atoaki{}

#### ソース・マデール {#sauce-madere}

<div class="frsubenv">Sauce Madère</div>


\index{そす@ソース!まてる@---・マデール}
\index{まてる@マデール!そす@ソース・---}
\index{まていらしゆ@マデイラ酒|see {マデール}}
\index{sauce@sauce!madere@--- Madère}
\index{madere@madère!sauce@Sauce ---}


[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace)を煮詰め[^0103_53]、火から外して、
ソース1 Lあたりマデイラ酒1 dLの割合で加え、普通の濃度にする。


[^0103_53]: ソース・ドゥミグラスは既に煮詰めて仕上がった状態のものなので、9
    割程度にまでしか煮詰めないことに注意。





\atoaki{}

#### ソース・マトロット[^0103_54] {#sauce-matelote}

<div class="frsubenv">Sauce Matelote</div>

\index{そす@ソース!まとろつと@---・マトロット}
\index{まとろつと@マトロット!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!matelote@--- Matelote}
\index{matelote@matelote!sauce@Sauce ---}



魚を[ポシェ\*](#pocher-gls)するのに使った[赤ワイン入りの魚用クールブイヨン](#court-bouillon-c) 3 dLにマッ
シュルームの切りくず25 gを加え、$\frac{1}{3}$量になるまで煮詰める。

煮詰めたら[小斉用\*](#maigre-gls)[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole-maigre) 8 dL
を加えてひと煮立ちさせる。布で漉し、バター150 gとごく少量のカイエンヌ
の粉末を加えて仕上げる。

[^0103_54]: 水夫風、船員風、の意。トゥーレーヌ地方の郷土料理Matelote
    d'anguille（マトロットダンギーユ）うなぎの赤ワイン煮込み、が有名。
    とはいえ本書にも数種のレシピが収録されているように、赤ワイン煮込み
    にとどまらず、マトロットの名称を持つ料理は他にも複数存在する。


<!--20200316江畑校正確認スミ-->




\atoaki{}

#### ソース・モワル[^0103_55] {#sauce-moelle}

<div class="frsubenv">Sauce Moelle</div>

\index{そす@ソース!もわる@---・モワル}
\index{もわる@モワル!そす@ソース・---}
\index{こつずい@骨髄|see {モワル}}
\index{sauce@sauce!moelle@--- Moelle}
\index{moelle@moelle!sauce@Sauce ---}




ソースの作り方は[ボルドー風ソース](#sauce-bordelaise)とまったく同じだ
が、バターを加えるのは何らかの野菜料理に添える場合のみであり、その場合
のバターの量は通常どおりとすること。

どんな場合にせよ、仕上げに、小さな[デ\*](#des-gls)に切ってポシェしておいた骨髄
をソース1 Lあたり150〜180 gおよび刻んで下茹でしたパセリの葉小さじ1杯を
加える。

[^0103_55]: moelle 骨髄のこと。





\atoaki{}

#### ソース・モスクワ風[^0103_56] {#sauce-moscovite}

<div class="frsubenv">Sauce Moscovite</div>

\index{そす@ソース!もすくわふう@モスクワ風---}
\index{もすくわふう@モスクワ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!moscovite@--- Moscovite}
\index{moscovite@moscovite!sauce@Sauce ---}


[大型ジビエのフュメ](#fonds-de-gibier)で作った[ソース・ポワヴラー
ド](#sauce-poivrade-ordinaire)を$\frac{3}{4}$ L用意する。提供直前にマラガ酒1 dL
とジェニパーベリーを煎じた汁7 cL[^0103_56bis]、焼いた松の実かスライスして焼いたアー
モンド40 g、大きさを揃えてぬるま湯でもどしておいたコリント産干しぶどう
[^0103_57]40 gを加えて仕上げる。

……大型ジビエ[^0103_58]の塊肉の料理用。


[^0103_56]: moscovite（モスコヴィット）すなわちモスクワ風の名称を持つ料理や
    菓子は多い。 18世紀後半から19世紀前半にかけて、ロシアの宮廷や貴族
    らの間でフランスの食文化が流行し、多くのフランス人料理人が招聘され、
    彼らはロシア料理のレシピをフランスに持ち帰った。クーリビヤックなど
    が代表的な例だろう。また、19世紀後半になると、とりわけフランス料理
    においてもロシア料理からの影響が多く見られるようになる。キャビアと
    ウォトカを食前に愉しむのが流行したのもその時代からである。フランス
    とロシアの食文化は相互に影響関係にあったと言えよう。

[^0103_56bis]: 1 cL（センチリットル） = 10 mL、つまりこの場合は70 mL。

[^0103_57]: 小粒で黒いギリシア産干しぶどう。


[^0103_58]: venaison ヴネゾン。ジビエのうち大型のものを指す。実際は
    [シュヴルイユ\*](#chevreuil)や猪を指すことがほとんど。


<!--20190218江畑校正確認スミ-->





\atoaki{}

#### ソース・ペリグー[^0103_59] {#sauce-perigueux}

<div class="frsubenv">Sauce Périgueux</div>

\index{そす@ソース!へりく@---・ペリグー}
\index{へりく@ペリグー!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!perigueux@--- Périgueux}
\index{perigueux@Périgueux!sauce@Sauce ---}



やや濃いめに煮詰めた[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) $\frac{3}{4}$ Lに、トリュフエッセンス1
 $\frac{1}{2}$  dLと細かく刻んだトリュフ100 gを加える。

……いろいろな肉料理、[タンバル](#)、[温製パテ](#)に合わせる。

[^0103_59]: トリュフの産地として有名なペリゴール地方の町の名。






\atoaki{}

#### ソース・ペリゴール風[^0103_60] {#sauce-perigourdine}

<div class="frsubenv">Sauce Périgourdine</div>

\index{そす@ソース!へりこるふう@---・ペリゴール風}
\index{へりこるふう@ペリゴール風!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!perigourdine@--- Périgourdine}
\index{perigourdin@périgourdin(e)!sauce@Sauce Périgourdine}


ソース・ペリグーのバリエーション。トリュフを細かく刻むのではなく、オリー
ブ形か小さな真珠のような形状に[トゥルネ\*](#tourner-gls)したものを加える。トリュ
フを厚めにスライスして加える場合もある。


[^0103_60]: périgourdin(e) （ペリグルダン / ペリグルディーヌ）ペリゴール地方風の意。

<!--[^0103_61]: tourner トゥルネ。包丁を持っている側の手は動かさずに材料を回す
    ようにして形を整えること。-->







\atoaki{}

#### ソース・ピカント[^0103_62]  {#sauce-piquante}

<div class="frsubenv">Sauce Piquante</div>

\index{そす@ソース!ひかんと@---・ピカント}
\index{ひかんと@ピカント!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!piquante@--- Piquante}
\index{piquant@piquant(e)!sauce@Sauce Piquante}


白ワイン3 dLと良質のヴィネガー3 dLにエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ2
 $\frac{1}{2}$ 杯を合わせて半量に煮詰める。

[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 6 dLを加え、[デプイエ
\*](#depouiller-gls)しながら10分間煮る。

火から外し、コルニション[^0103_65]、パセリ、セルフイユ、エストラゴンを細か
く刻んだもの大さじ2杯を加えて仕上げる。

……豚肉のグリル焼き、ブイイ[^0103_66]、ローストによく合わせるソース。牛肉
のブイイや牛や羊の[エマンセ](#)にも合わせることが出来る。

[^0103_62]: piquant(e) （ピカン、ピカント） 一般的には唐辛子などが「辛
    い」の意だが、このソースでは唐辛子の類は使われておらず、むしろ酸味
    の効いたソースと言えよう。古くからのソース名であり、もっぱらヴィネ
    ガーを効かせたソースであったため、その伝統におおむね忠実なレシピと
    いえよう。


[^0103_65]: 専用品種のきゅうりを小さなうちに収穫して酢漬けにしたもの。
    同様のピクルス用きゅうりとして、これよりやや大きめで収穫するガーキ
    ンスという品種系統があるがもっぱらアメリカのハンバーガーなどに用い
    られ、フランス料理では用いない。長さ2〜4 cmで収穫、塩でもんで
    \kenten{いぼ}を取り除いてからいったん塩漬けにし、塩抜き後にピクル
    ス液に漬け込む。通常、生食はしない。パリジアン、パリジノなどの品種
    が代表的。





\atoaki{}

#### ソース・ポワヴラード[^0103_105] (標準) {#sauce-poivrade-ordinaire}

<div class="frsubenv">Sauce Poivrade ordinaire</div>

\index{そす@ソース!ほわうらと@---・ポワヴラード（標準）}
\index{ほわうらと@ポワヴラード!そす@ソース・---（標準）}
\index{sauce@sauce!poivrade ordinaire@--- Poivrade ordinaire}
\index{poivrade@poivrade!sauce ordinaire@Sauce --- ordinaire}


[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に切ったにんじん100 gと玉ねぎ80 g、刻んだパセリの茎、タ
イム少々、ローリエの葉少々からなる[ミルポワ](#mirepoix)を油で色付くま
で炒める。

ヴィネガー1 dLとマリナード2 dLを注ぎ、$\frac{1}{3}$量になるまで煮詰める。
[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 1 Lを注ぎ、約45分間加熱する。

ソースを漉す10分前に、大粒のこしょう8個を叩きつぶして加える。ソースに
こしょうを入れてからの時間がこれ以上少しでも長いと、こしょうの風味が支
配的になり過ぎることになるので注意。

漉し器で香味素材を軽く押すようにして漉す。[マリナー
ド](#marinades-et-saumures)<!--[^0103_67]--> 2 dLでソースをのばす。火にかけて35分
間、所定の量[^0103_69]になるまで煮詰めながら[デプイエ\*](#depouiller-gls)する。

さらに布で漉し、バター50 gを加えて仕上げる[^0103_70]。

[^0103_105]: このソースは遅くとも16世紀まで遡ることが出来る。1505年に
    出版された[『フランス語版プラティ
    ナ』](http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k792720)がpoivradeの初
    出。この本において「ジビエ用こしょうのソース、ポワヴラード」Saulce
    de poyvre ou poyvrade pour saulvagieとしてレシピが見られる。パンを
    よく焼いてヴィネガーに浸してすり潰す。水でもどした干しぶどうと獣の
    血を加えて混ぜ、玉ねぎと未熟ぶどう果汁、パンを浸した残りのヴィネガー
    を加えて漉し器か布で漉す。これを鍋に入れ、こしょう、生姜、シナモン
    を入れて炭火の上で30分程加熱する。獣の肉を獣脂を熱したフライパンで焼
    き、皿に盛る。上からポワヴラードをかけて供する、という内容
    （f.LXII）。またこの本には、魚料理用のポワヴラードも掲載されている。
    ただし、これが現代まで続くソース・ポワヴラードの原型と捉えるのは早
    計に過ぎる。ここで注目すべきは、最終的に肉あるいは魚のような主素材
    とソースが一体化したものは中世〜ルネサンス期にはポタージュと呼ばれ
    ていたのに対し、ここではソースを別のものと捉えている点である。ポワ
    ヴラードという語そのものは「こしょうを効かせたもの」という意味に過
    ぎず、1660年刊ピエール・ド・リュヌPierre de Lune『新フランス料理』
    におけるPoivrade de pigeonneaux 若鳩のポワヴラードは、背開きにした
    若鳩を平たくのばし、塩、こしょう をして弱火でグリルする。薔薇の香
    りもしくはにんにく風味のヴィネガーを添えて供する、というもの
    (p.190)。ピエール・ド・リュヌのレシピにおいてソースに相当するもの
    はヴィネガーであり、むしろ味付けでこしょうを効かせているということ
    が料理名の根拠となっているに過ぎない。ちなみに、生食可能な小さなサ
    イズのアーティチョークも古くからポワヴラードと呼ばれている。また、
    アピキウスまで遡れば、poivradeに相当するpiperatum (piperato 奪格)
    の語の用例がいくつかある。これらはいずれもガルムに砕いたこしょう
    を溶かし込んだものにすぎないが、主な用途が猪、豚、ラングーストなど
    であることを鑑みればプラティナのケースの先駆とも言えなくはなかろう。



[^0103_66]: bouilli 茹で肉。もとはブイヨンをとった後の茹で肉のことを指した。
    単純に「茹でた肉」としてもいいが、17世紀にはこの食べ方が流行した。
    このため、野菜などと共に、あるいは他の素材なしに茹でた肉をこう呼ぶ。


<!--[^0103_67]: ヴィネガーやワイン、香味素材、塩などを合わせて肉を漬け込む液体。
    マリネ液と呼ぶこともある。-->



[^0103_69]: 明記されていないが、ここでは約 1 L。

[^0103_70]: 現代では、バターでモンテするmonter au beurreという表現を用いる
    現場も多い。






\atoaki{}

#### ソース・ポワヴラード（ジビエ用） {#sauce-poivrade-pour-gibier}

<div class="frsubenv">Sauce Poivrade pour Gibier</div>



\index{そす@ソース!ほわうらとしひえ@---・ポワヴラード（ジビエ用）}
\index{ほわうらと@ポワヴラード!そすしひえ@ソース・---（ジビエ用）}
\index{sauce@sauce!poivrade gibier@--- Poivrade pour Gibier}
\index{poivrade@poivrade!sauce  gibier@Sauce --- pour Gibier}



[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に切ったにんじん125 gと玉ねぎ125 g、タイムの枝と鳥類では
ないジビエ[^0103_71]の端肉1 kgからなる[ミルポワ](#mirepoix)を油で色よく炒め
る。

ミルポワが色付いてきたら、鍋の油を捨てる。ヴィネガー3 dLと白ワイン2 dL
を注ぎ、完全に煮詰める。

[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 1 Lと[ジビエの茶色いフォ
ン](#fonds-de-gibier) 2 L、[マリナード](#marinades-et-saumures) 1 Lを
加える。

鍋に\ruby{蓋}{ふた}をして弱火にかける。可能ならオーブンがいい。3時間半〜4時間加熱す
る。

ソースを漉す8分前に、大粒のこしょう12個を叩きつぶして加える。

漉し器で材料を押すようにして漉す。

これをジビエのフォン$\frac{1}{4}$ Lとマリナード $\frac{1}{4}$ Lでのばし、
再び火にかけて40分間、[デプイエ\*](#depouiller-gls)しながら、1 Lになる
まで煮詰める。

これを布で漉し、バター75 gを加えて仕上げる。

###### 【原注】 {#nota-sauce-poivrade-pour-gibier}

一般的にはジビエ料理のソースにはバターを加えないことになっているが、本
書では軽くバターを加えることを推奨する。そうすると、ソースの色の赤みは
薄まるが、繊細で滑らかな口あたりに仕上がる。



[^0103_71]: gibier à poil 逐語訳すると「毛の生えているジビエ」すなわち」鹿、
    猪、野うさぎなどを指す。







\atoaki{}

#### ソース・ポルト {#sauce-au-porto}

<div class="frsubenv">Sauce au Porto</div>


\index{そす@ソース!ほると@---・ポルト}
\index{ほると@ポルト!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!porto@--- au Porto}
\index{porto@Porto!sauce@Sauce au ---}


マデイラ酒ではなくポルト酒を用いて、[ソース・マデール](#sauce-madere)と
同様に作る。






\atoaki{}

#### ソース・ポルトガル風[^0103_73] {#sauce-portugaise}

<div class="frsubenv">Sauce Portugaise</div>




\index{そす@ソース!ほるとかるふう@ポルトガル風---}
\index{ほるとかるふう@ポルトガル風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!porugaise@--- Portugaise}
\index{portugais@portugais(e)!sauce@Sauce Portugaise}




（仕上がり1 L分）

大きめの玉ねぎ1個を細かく[アシェ\*](#hacher-gls)する。鍋に油を熱し、強火で玉ねぎ
を炒める。玉ねぎがブロンド色になったら、皮を剥いて種子を取り除き[コン
カセ\*](#concasser-gls)したトマト750 gと、つぶしたにんにく1片、塩、こ
しょうを加える。トマトの酸味が強い場合は砂糖少々も加える。鍋に蓋をして、
弱火で煮る。[トマトエッセンス](#essence-de-tomate)少々と、薄めに作った
トマトソースを適量[^0103_72]、温めて溶かした[グラスドヴィアン
ド](#glace-de-viande) 1 dL、新鮮なパセリの葉のアシェ大さじ1杯を加
えて仕上げる。


[^0103_72]: 仕上がり量が1 Lなので、トマトソースはグラスドヴィアンドを
    加える前の段階で0.9 L程度になるよう調整する。



[^0103_73]: [II. ガルニチュール](#portugaise)に同様の名称のアパレイユ
が出てくるので混同しないよう注意。なお、名称にポルトガル風とある料理は
トマトをベースとしたものがほとんど。ただし、トマトを使うからといって必
ずポルトガル風というわけではない。






\atoaki{}

#### ソース・プロヴァンス風 {#sauce-provencale}

<div class="frsubenv">Sauce Provençale</div>

\index{そす@ソース!ふろうあんすふう@プロヴァンス風---}
\index{ふろうあんすふう@プロヴァンス風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!provencale@--- Provençale}
\index{provencal@provençal(e)!sauce@Sauce Provençale}


大ぶりのトマト12個の皮をむき、つぶして種子は取り除いて[コンカセ\*](#concasser-gls)にする。
ソテー鍋に2 $\frac{1}{2}$  dLの油を熱し、そこにトマトを入れる。塩、こしょう、
粉砂糖1つまみで味を調える。しっかりつぶしたにんにく（小）1片と細かく刻
んだパセリ小さじ1杯を加える。

蓋をして弱火で30分間程、煮溶かす。




###### 【原注】 {#nota-sauce-provencale}

このソースについてはさまざまな解釈があるが、本書ではブルジョワ料理にお
ける本物の\kenten{プロヴァンス風ソース}のレシピ、つまりはトマトの\kenten{フォン
デュ}[^0103_108]、を収録した。

[^0103_108]: 加熱によって溶かしたもの、の意。このレシピはあくまでも「ソース」
    であり、料理を作る際のアパレイユ≒パーツとしてのいわゆる[トマトフォ
    ンデュ](#portugaise)については[II ガルニチュール](#portugaise)参照。




\atoaki{}

#### ソース・レジョンス[^0103_75] {#sauce-regence}

<div class="frsubenv">Sauce Régence</div>

\index{そす@ソース!れしよんす@---・レジョンス}
\index{れしよんす@レジョンス!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!regence@--- Régence}
\index{regence@Régence!sauce@Sauce ---}


ライン産ワイン3 dLに、細かく刻んであらかじめ火を通しておいた[ミルポ
ワ](#mirepoix) 1 dLと生トリュフの切りくず25 gを加え、半量になるまで煮
詰める。トリュフのシーズンでない時季はトリュフエッセンスを使う。[ソー
ス・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 8 dLを加え、数分間弱火にかけて[デプイエ\*](#depouiller-gls)し、布で漉す。

……牛、羊の大きな塊肉の料理用。

[^0103_75]: Régence（レジョンス）はこの場合、固有名詞としての「摂政時代」を指
    す。すなわちオルレアン公フィリップがルイ15世の幼少期に摂政を務めて
    いたた時代（1715〜1723）のこと。オルレアン公は美食家として有名で、
    とりわけシャンパーニュを好んだという。この時期はフランス宮廷料理の
    絶頂期でもあった。





\atoaki{}

#### ソース・ロベール[^0103_77] {#sauce-robert}

<div class="frsubenv">Sauce Robert</div>

\index{そす@ソース!ろへる@---・ロベール}
\index{ろへる@ロベール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!robert@--- Robert}
\index{robert@Robert!sauce@Sauce ---}


（仕上がり5 dL分）

大きめの玉ねぎを細かく[アシェ\*](#hacher-gls)し、バターで色付かないよう強火でさっ
と炒める。

白ワイン2 dLを注ぎ、$\frac{1}{3}$量になるまで煮詰める。[ソース・ドゥミグ
ラス](#sauce-demi-glace) 3 dLを加え、弱火で10分間煮る。

シノワ[^0103_78]で漉し（これは任意。漉さなくてもいい）、火から外して、粉砂
糖1つまみとマスタード大さじ1杯を加えて仕上げる。


[^0103_77]: この名称のソースは古くからある。文献で初めて出てくるのは16世紀
    フランソワ・ラブレーの小説『ガルゴンチュアとポンタグリュエル』。そ
    の「第四の書」で料理人の名が大量に列挙される章がある。そのうちの多
    くは架空の人名だが、その中のロベールという料理人がこのソースを考案
    したと書いている。ただし、具体的にどのようなソースかまでは描写され
    ておらず「うさぎのロースト、鴨、加工していない豚肉、卵のポシェ、塩
    漬けのメルラン\[鱈の近縁種\]、その他まことに多くの料理に欠かせない
    ソース」と書いてあるのみ（第40章）。どんな料理にも合うと書かれてし
    まうとむしろ特徴を捉え難くなってしまう。いずれにせよ、遅くとも16世
    紀には「ソース」として成立していたと考えられる。また、17世紀のシャ
    ルル・ペロー著『物語集』の「眠れる森の美女」においても、このソース
    名が登場する一節がある。このように16世紀以降多くの文学作品をはじめ
    とする文献にこのソース名は見られる。レシピとしては、1651年刊ラ・ヴァ
    レーヌ『フランス料理の本』における豚腰肉・ソース・ロベール添えがもっ
    とも古いもののひとつだろう。概略は、豚腰肉を、ヴェルジュ（未熟ぶど
    う果汁、中世料理においてよく用いられた）とヴィネガー、セージを振り
    掛けながらローストする。下に置いた脂受け皿に焼いた豚肉から流れ落ち
    た脂がたまるので、これを使って玉ねぎをこんがり炒める。炒めた玉ねぎ
    の上に豚後ろ身を載せ、豚腰肉をローストする際にかけたのと同じソース
    をかける。このソースはソースロベールと呼ばれている(p.51)。また、干
    鱈のソース・ロベール添えの場合は、バターとヴェルジュ少々、マスター
    ドで作るが、ケイパーやシブール（≒葱）を加えてもいい(p.202)とあり、
    同じ名称のソースとは見做しがたい。18世紀以降のソース・ロベールは多
    かれ少なかれいずれもマスタードを加える点が共通しているので、名称が
    先にあり、内容が時代とともにはっきりしたものになっていたのだろう。



[^0103_78]: 主として金属製で円錐形に取っ手の付いた漉し器。清朝の高級役人が
    かぶっていた帽子の形状から「中国の」を意味するchinoisの名称となっ
    たと言われている。






\atoaki{}

#### ソース・ロベール・エスコフィエ {#sauce-robert-escoffier}

<div class="frsubenv">Sauce Robert Escoffier</div>

\index{そす@ソース!ろへるえすこふいえ@---・ロベール・エスコフィエ}
\index{ろへる@ロベール!そすえすこふいえ@ソース・---・エスコフィエ}
\index{sauce@sauce!robert escoffier@--- Robert Escoffier}
\index{robert@Robert!sauce escoffier@Sauce --- Escoffier}


このソースは完成品が市販されている[^0103_79]。

温かい料理にも冷たい料理にもよく合う。温かい料理に合わせる場合は、同量
の[仔牛の茶色いフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)と混ぜること。

……豚、仔牛、鶏、魚のグリル焼きによく合う。


[^0103_79]: [ソース・ディアーブル・エスコフィエ](#sauce-diable-escoffier)訳注参照。







\atoaki{}

#### ローマ風[^0103_80]ソース {#sauce-romaine}

<div class="frsubenv">Sauce Romaine</div>


\index{そす@ソース!ろまふう@ローマ風---}
\index{ろまふう@ローマ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!romain@--- Romaine}
\index{romain@romain(e)!Sauce Romaine}


砂糖50 gを火にかけてブロンド色にカラメリゼ[^0103_81]する。これをヴィネガー
1 $\frac{1}{2}$  dLでのばす。砂糖を完全に溶かし込めたら、[ソース・エスパニョ
ル](#sauce-espagnole) 6 dLと[ジビエのフォン](#fonds-de-gibier) 3 dLを加
える。これを$\frac{3}{4}$量弱まで煮詰める。布で漉し、松の実20 gをロー
ストしたものと、大きさが揃るよう選別したスミヌル干しぶどう[^0103_82]20 gお
よびコリント干しぶとう[^0103_83]20 gを温湯でもどしたものを加えて仕上げる。


###### 【原注】 {#nota-sauce-romaine}

上記のとおり作る場合、このソースは大型ジビエ料理用だが、ジビエのフォン
ではなく通常の[茶色いフォン](#fonds-brun)を使えば、マリネした牛、羊肉
の料理に合わせることも可能。


[^0103_80]: フランス料理における「ローマ風」の名称は「イタリア風」と同様に
    とくに根拠や由来が見出せないものが多い。このソースの場合は松の実を
    使うところから、20世紀前半に活躍したイタリアの作曲家レスピーギのロー
    マ三部作のうちの「ローマの松」を想起させるが、残念ながらこの曲が作
    曲されたのは1924年、つまり本書より後なので関係はない。だが、松の実
    を採るイタリアカサマツは、アッピア街道の並木などで有名なように、イ
    タリアとりわけローマ近辺において多く見られる（だからこそレスピーギ
    が曲の題材にしたわけだが）。その意味においては、松の実を使っている
    ということがこのソース名の根拠と見ることも不可能ではないだろう。し
    かしながら、それを証明する文献、史料があるかは不明。

[^0103_81]: 焦がさないように弱火で混ぜながら熱で砂糖を溶かしていく。

[^0103_82]: トルコ産の白い干しぶどう。

[^0103_83]: ギリシア産の黒い小粒の干しぶどう（[モスクワ風ソー
    ス](#sauce-moscovite)参照）。








\atoaki{}

#### ソース・ルーアン風[^0103_84] {#sauce-rouennaise}

<div class="frsubenv">Sauce Rouennaise</div>

[^0103_84]: ルーアンは野生の colvert コルヴェール、いわゆる青首鴨を家禽化した
    ルーアン鴨の産地として有名。

\index{そす@ソース!るあんふう@ルーアン風---}
\index{るあんふう@ルーアン風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!rouennaise@--- Rouennaise}
\index{rouennais@rouennais(e)!sauce@Sauce Rouennaise}


（仕上がり5 dL分）


[ボルドー風ソース](#sauce-bordelaise) 4 dL を用意する。ただし、良質な赤
ワインを使って作ること。（[ボルドー風ソース](#sauce-bordelaise)参照）。

中位の大きさの鴨のレバー3個を裏漉しする。こうして出来たレバーのピュレ
をソースに加え、沸騰させない程度の温度で火を通す[^0103_85]。絶対に沸騰させ
ないこと。沸騰させてしまうと途端にレバーのピュレが粒状になってしまう。

布で漉し、塩こしょうを効かせる。

このソースの特質……エシャロットを加えた赤ワインを煮詰めたものに鴨の生
レバーのピュレを加えたもの。

……ルーアン産鴨のローストには、いわば必須といってもいいソース。


[^0103_85]: pocher ポシェする。






\atoaki{}

#### ソース・サルミ[^0103_92] {#sauce-salmis}

<div class="frsubenv">Sauce Salmis</div>

\index{そす@ソース!さるみ@---・サルミ}
\index{さるみ@サルミ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!salmis@--- Salmis}
\index{salmis@salmis!sauce@Sauce ---}



ソースというよりはむしろクリ[^0103_86]と呼んだほうがいいこのソースの作
り方はどんな場合も一点を除いて変わることがない。それは、このソースを合
わせるジビエ（鳥）の種類によって、つまり普通に肉料理として扱えるジビエ
か、[小斉\*](#maigre-gls)の食材として扱えるもの[^0103_88]かで、どんな
液体を用いるかということだけだ。

細かく刻んだ[ミルポワ](#mirepoix) 150 gをバターでじっくり色付くまで炒め
る。そこに、その料理で用いているジビエの手羽と腿の皮、ガラを細かく刻ん
で加える。

白ワイン 3 dLを注ぎ[^1]、$\frac{1}{3}$量まで煮詰める。[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) 8 dLを加えて、約45分間弱火で加熱する。漉し器で漉す
が、その際に香味野菜とガラのエキス[^0103_89]が得られるよう、強く押し絞って
やること。こうして出来たクリを、このソースを合わせる鳥と同種のものでとっ
たフォン4 dLで薄める。

ジビエが小斉の食材と見なされるもので、なおかつそれを厳格に守って作ら
なければならない場合は、このときフォンの代わりにマッシュルームの茹で汁を
用いればいい。

約45分〜1時間[デプイエ\*](#depouiller-gls)する。さらにソースを
$\frac{2}{3}$以下の量になるまで煮詰める。これにマッシュルームの茹で汁
とトリュフエッセンスを適量加えて丁度いい濃度になるよう調製する。

布で漉し、軽くバターを加えて仕上げる[^0103_91]。

###### 【原注】 {#nota-sauce-salmis}

仕上げの際に、ソース1 Lあたりバター約50 gを加えるが、これは任意。

[^1]: このレシピのポイントは白ワインを用いるところなので留意。

[^0103_92]: 語源は「ごった煮」を意味する salmigondis とするのが定説のようだ
    が、salmigondisがその意味で用いられるようになったのは19世紀以降と
    考えられ、それ以前はragoûtラグーと同義と見なされていた。ラグーはそ
    の語源的意味が「食欲をそそるもの」であり、17世紀に、それまでポター
    ジュと呼ばれていた煮込み料理についてラグーの名称をつけることが流行
    した。また、salmigondisの古い語形のひとつsalmigondinは16世紀の小説
    家フランソワ・ラブレー『ガルゴンチュアとポンタグリュエル』の「第四
    の書」において用いられているが、日本語の「ごった煮」のニュアンスと
    はかなり違う意味で、美味な料理のひとつとして挙げられている。いずれ
    にしても、salmigondin, salmigondisというラグーの別称が、ある時期か
    ら鳥類を材料にしたものに限定されるようになったことは確かで、カレー
    ムの『19世紀フランス料理』ではsalmisの語で、野鳥などのラグーを呼ん
    でいる。例えば「ベカスのサルミ」「ペルドローのサルミ」など。

[^0103_86]: coulis < couler クレ「流れる」から派生した語だが、料理用語
    としては、やや水分の多いピュレと理解するといい。日本では「クーリ」
    と呼ぶことも多い。エスコフィエが「昔の料理」という表現を使うときは
    ほぼ間違いなく18世紀料理（つまり古典期の料理）が念頭にあり、その18
    世紀料理においてソースがもっぱらクリと呼ばれていたのを踏まえている
    と考えられる。


[^0103_88]: ある種の水鳥はイルカと同様に魚と同等のものと見做され、小斉の場
    合にも食材として認められていた。具体的にはハシヒロ鴨、オナガ鴨、サ
    ルセル鴨など。もっとも、水鳥を肉断ちの際の食材として扱うというのは
    一種の詭弁ともいえなくないわけで、このソースを作る際に[小斉用\*](#maigre-gls)[ソー
    ス・エスパニョル](#sauce-espagnole-maigre)をベースとした[ソース・
    ドゥミグラス](#sauce-demi-glace)を使うとは考え難く、本文にあるよう
    にフォンの代用としてマッシュルームの茹で汁を用いるという指示を守るだ
    けで、厳密に小斉の料理として成立するレシピと言えるかは疑問の残ると
    ころだ。

[^0103_89]: 原文quintessence（カンテソンス）。本来の意味は錬金術でいう「第五元
    素」。16世紀の作家フランソワ・ラブレーは存命当時、自著を筆名「カン
    テサンス抽出をなし遂げたアルコフリバス師」で出版していた時期がある。
    もっとも、このカンテサンスという語自体は中世以来、料理において「エ
    キス」「美味しさの本質」程度の意味でよく用いられた。

[^0103_91]: 原文は légèrement beurrerでありそのまま訳したが、現代の調理現場
    ではmonter au beurre バターでモンテする、という表現がよく使われる。








\atoaki{}

#### ソース・トルチュ[^0103_93] {#sauce-tortue}

<div class="frsubenv">Sauce Tortue</div>


\index{そす@ソース!とるちゆ@---・トルチュ}
\index{とるちゆ@トルチュ!そす@ソース・---}
\index{うみかめ@海亀|see {トルチュ}}
\index{sauce@sauce!tortue@--- Tortue}
\index{tortue@tortue!sauce@Sauce ---}


2 $\frac{1}{2}$  Lの[仔牛のフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)を鍋で沸かし、セージ3
g、マジョラム1 g、ローズマリー1 g、バジル2 g、タイム1 g、ローリエの葉1
g、パセリの葉1つまみ、マッシュルームの切りくず25 g[^0103_94bis]を投入する。蓋をして
25分間煎じる。こうして煎じた液体を漉す2分前に大粒のこしょう4個を加える。

布で漉し、[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 7 dLに[トマトソー
ス](#sauce-tomate) 3 dLを合わせたものに、上記で煎じた液体を、風味が際立
つ程度に適量加える。$\frac{3}{4}$ 量まで煮詰め、布で漉す。仕上げにマデ
ラ酒1 dLとトリュフエッセンス少々を加え、さらにカイエンヌで風味を引き締
める。

###### 【原注】 {#nota-sauce-tortue}

このソースはある程度まとまった量で作る必要がある。カイエンヌを使う指示
があるからだ。それでも、カイエンヌはとても気をつけて量を加減する必要が
ある[^0103_94]。



[^0103_93]: tortue （トルチュ）は海亀のこと。古くは海亀料理用のソースだった
    が、19世紀以降は仔牛の頭肉料理に合わせるのが一般的になった。なお、
    tortu(e)という形容詞があり「曲がりくねった、（性格が）ひねくれた」
    という同音異義語があるが、このソースの由来とは無関係。

[^0103_94]: フランス料理において（というよりも伝統的かつ一般的なフランス人
    にとって）、唐辛子の辛さは嫌われる傾向が非常に強い。

[^0103_94bis]: マッシュルームを[トゥルネ\*](#tourner-gls)する際に出る切りくずを利用する。








\atoaki{}

#### ソース・ヴネゾン[^0103_95] {#sauce-venaison}

<div class="frsubenv">Sauce Venaison</div>

\index{そす@ソース!うねそん@---・ヴネゾン}
\index{うねそん@ヴネゾン!そす@ソース・---}
\index{おおかたしひえ@大型ジビエ|see {ヴネゾン}}
\index{sauce@sauce!venaison@--- Venaison}
\index{venaison@venaison!sauce@Sauce ---}


[^0103_95]: 通常はシュヴルイユchevreuilや猪sanglierなどの大型ジ
    ビエを意味する。


完全に仕上げた[ジビエ用ソース・ポワヴラー
ド](#sauce-poivrade-pour-gibier) $\frac{3}{4}$ Lに、[グロゼイユのジュ
レ](#gelee-de-groseilles-a)大さじ3杯強を生クリーム1 dLで溶いてから加え
る。

グロゼイユのジュレと生クリームを加えるのは、鍋を火から外して、提供直前
にすること。

……大型ジビエ料理用。








\atoaki{}

#### 赤ワインソース {#sauce-vin-rouge}

<div class="frsubenv">Sauce au Vin rouge</div>

\index{そす@ソース!あかわいん@赤ワイン---}
\index{あかわいん@赤ワイン!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!vin rouge@--- au Vin rouge}
\index{vin@vin!sauce rouge@Sauce au --- rouge}


「赤ワインソース」という場合、煮詰めてからブールマニエでとろみを付ける
ブルゴーニュ風の仕立てか、魚を煮るのに用いた赤ワインを使うことが特徴で
ある「ソース・マトロット」のいずれかから派生したものなのは言うまでもな
い。もっとも、後者の場合はワインの風味は失われてしまっていてソースの水
気と味付けの意味しか持っていないと言える。

両者どちらもまさしく「赤ワインソース」だが、[ブルゴーニュ風ソー
ス](#sauce-bourguignonne)と[ソース・マトロット](#sauce-matelote)はそれ
ぞれ作り方も用途も違うから別々の名称として、この「茶色い派生ソース」の
節で説明した。

筆者としては、本当の「赤ワインソース」は以下のように作るものと考えてい
る。

ごく細かく刻んだ標準的な[ミルポワ](#mirepoix) 125 gをバターで炒める。
良質の赤ワイン $\frac{1}{2}$ Lを注ぐ。半量になるまで煮詰める。つぶした
にんにく1片、[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 7 $\frac{1}{2}$
dLを加え、12〜15分[デプイエ\*](#depouiller-gls)する。

布で漉し、バター100 gとアンチョビエッセンス小さじ1杯、カイエンヌ1つま
みを加えて仕上げる。


……魚料理用ソース。










\atoaki{}

#### ソース・ザンガラ[^0103_97] A  {#sauce-zingara-a}

<div class="frsubenv">Sauce Zingara A</div>


\index{そす@ソース!さんからa@---・ザンガラ A}
\index{さんから@ザンガラ!そすa@ソース・--- A}
\index{しふしふう@ジプシー風|see {ザンガラ}}
\index{sauce@sauce!zingara a@--- Zingara A}
\index{zingara@Zingara!sauce a@Sauce --- A}


このソースは古典料理の[ガルニチュール・ザンガラ](#garniture-zingara)とはまったく関係が
ない。むしろイギリス料理に由来し、本書でもイギリス風ソースの節において
似たようなものをいくつか採り上げている。

ヴィネガー2 $\frac{1}{2}$  dLにエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ1杯を加えて半量
になるまで煮詰める。[茶色いジュ](#jus-de-veau-lie) 7 dLを注ぎ、バターで
揚げたパンの身160 gを加える。弱火で5〜6分間煮る。パセリのアシェ大さ
じ1杯とレモン $\frac{1}{2}$ 個分の搾り汁を加えて仕上げる。



[^0103_97]: もとの語形はzingaro ザンガロ、またはヅィンガロ。ロマ（かつてはいわ
    ゆる流浪の民で、ジプシー、ジターヌ、ツィンガロなどと呼ばれた）のこと。料理ではパ
    プリカ粉末やカイエンヌを用いたものにこの語が付されることが多い。




\atoaki{}

#### ソース・ザンガラ B {#sauce-zingara-b}

<div class="frsubenv">Sauce Zingara B</div>

\index{そす@ソース!さんからb@---・ザンガラ B}
\index{さんから@ザンガラ!そすb@ソース・--- B}
\index{sauce@sauce!zingara b@--- Zingara B}
\index{zingara@Zingara!sauce b@Sauce --- B}



白ワイン3 dLとマッシュルームの茹で汁3 dLを合わせて$\frac{1}{3}$量になるまで
煮詰める。

[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 4 dLと[トマトソー
ス](#sauce-tomate) 2 $\frac{1}{2}$ dL、[白いフォン](#fonds-blanc-ordinaire) 1 dLを注ぐ。
[デプイエ\*](#depouiller-gls)しながら5〜6分火にかける。

仕上げに、カイエンヌ1つまみで風味を引き締め、[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)にしたハムの脂身のないところと[ロングエカルラット
\*](#langue-ecarlate-gls)70 gおよびマッシュルーム50 g、トリュフ 30 gを
加える。

……仔牛料理、鶏料理用。



\index{そす@ソース!ふらうんはせい@ブラウン系の派生---|)}
\index{sauce@sauce!petites brunes composees@Petites ---s Brunes Composées|)}

</div><!--endRecette-->


<!--20190222江畑校正確認スミ-->

